---
title: "Script_comparaison_ciri_long_vs_isocirc_definitif"
output:
  html_document: default
  pdf_document: default
date: "2023-05-12"
---

```{r setup, include=FALSE}
knitr::opts_chunk$set(echo = TRUE)
knitr::opts_chunk$set(fig.height =7,fig.width = 9)
```

## PACKAGES, LIBRAIRES


```{r}
install.packages("export")
library(export)
library(stringi)
library(ggvenn)
library(ggplot2)
library(ggpubr)
library(grid)
library(scales)
library(reshape2)
library(tidyverse)
library(gridExtra)
library(dplyr)
library(stringr)
library(tidyr)
```

## CIRI-LONG OUTPUT FILE ATTRIBUTES : AVAILABLE ON <https://ciri-cookbook.readthedocs.io/en/latest/CIRI-long_2_usage.html>

Adaptation of the document attributes to my final dataframe

```{r}
#column	name	description
#1	chrom	chromosome / contig name
#2	source	CIRI-long
#3	type	circRNA
#4	start	5' back-spliced junction site
#5	end	3' back-spliced junction site
#6	score	Number of total supported reads
#7	strand	strand information
#8 circ_id	name of circRNA
#9 splice_site	splicing signal of candidate circRNAs and numbers indicating shifted bases of aligned and annotated splice site. (e.g. AG-GT|0-5)
#10 equivalent_seq	equivalent sequence of splice site
#11 circ_type	circRNA types: exon/intron/intergenic
#12 circ_len	length of the major isoform of circRNA
#13 isoform	structure of isoforms, isoforms are seperated by "|" and circular exons are seperated by "," (e.g. 11627815-111627914,111628190-111628302|11627815-111628302)
#14 gene_id	ensemble id of host gene
#15 gene_name	HGNC symbol of host gene
#16 gene_type	type of host gene in the annotation gtf file
```

### CIRI-long vs isoCirc

## OUTPUT FILES

#### CIRI-long

Real data from CIRI-long article: available on <https://ngdc.cncb.ac.cn/gsa/browse/CRA003317> 6 fastq files: best experimental conditions for long-read sequencing
```{r}
test1<- read.delim("C:/Users/david/CIRI-long_doc/test_CRR194192.info", header=FALSE) #importation du fichier de sortie du jeu de données

a<-test1$V9 <- NULL # garder que la premiere partie du fichier de sortie 


df <- read.table(file='C:/Users/david/CIRI-long_doc/test_CRR194192.info', header=FALSE, sep = " ",fill=TRUE) # réimportation du fichier de sortie pour pouvoir modifier le séparateur de la seconde partie non tabulée #changement de séparateur 
df$V1 <- NULL

df[] <- lapply(df, gsub, pattern=';', replacement='') #suppression des ";"
df

colnames(df) <- c("V9", "V10", "V11","V12","V13","V15","V16","V17","V18","V19","V20","V21","V22","V23","V24","V25","V26")

test1<- cbind(test1, df)#dataframe final
test1<- subset( test1, select = -c(V8,V10, V12,V15,V17,V19,V21,V23,V25))#Suppression des colonnes qui ne sont pas nécessaires
colnames(test1) <- c("Chrom", "Source", "Type","Start","End","Total_supported_reads","Strand","Circ_id","Splice_site","Equilavent_seq","Circ_type","Circ_len","Isoform","Gene_id","Gene_name","Gene_type")#Renommer chaque colonne
dim(test1)

#First Gene extraction
ex<-test1[,15]
ex$substring_first <- str_extract(test1$Gene_name,"(\\w+)")#extraction du premier mot correspondant au premier gene
final<-ex$substring_first #nouvel object contenant les noms des premiers gènes
test1<-test1%>% mutate(gene =final)#ajout d'une nouvelle colonne contenant les noms de ces gènes dans un nouveau dataFrame
```

## PREPARATION OF THE OUTPUT FILE
```{r}
nbiso = as.numeric(unlist(lapply(sapply(test1[,"Isoform"], strsplit, "[|]"), length)))
namesiso = as.character(unlist(sapply(test1[,"Isoform"], strsplit, "[|]"))) #ici split des isoformes par le pipe 
head(namesiso)
data1_ciri = data.frame(apply(test1,2,  rep, nbiso))#on dupplique les lignes par le nombre d'isoforme et mettre le tout dans un dataframe
data1_ciri$Isoform = namesiso # dans la colonne Isoform on a maintenant l'info de la constitution d'une seule isoforme uniquement

head(data1_ciri$Isoform) # après duplication par le pipe: idée d'avoir une isoforme par ligne comme dans isoCirc
```
```{r}
test2<- read.delim("C:/Users/david/CIRI-long_doc/test_CRR194193.info", header=FALSE) #importation du fichier de sortie du jeu de données

a<-test2$V9 <- NULL # garder que la premiere partie du fichier de sortie 


df <- read.table(file='C:/Users/david/CIRI-long_doc/test_CRR194193.info', header=FALSE, sep = " ",fill=TRUE) # réimportation du fichier de sortie pour pouvoir modifier le séparateur de la seconde partie non tabulée #changement de séparateur 
df$V1 <- NULL

df[] <- lapply(df, gsub, pattern=';', replacement='') #suppression des ";"
df

colnames(df) <- c("V9", "V10", "V11","V12","V13","V15","V16","V17","V18","V19","V20","V21","V22","V23","V24","V25","V26")

test2<- cbind(test2, df)#dataframe final
test2<- subset( test2, select = -c(V8,V10, V12,V15,V17,V19,V21,V23,V25))#Suppression des colonnes qui ne sont pas nécessaires
colnames(test2) <- c("Chrom", "Source", "Type","Start","End","Total_supported_reads","Strand","Circ_id","Splice_site","Equilavent_seq","Circ_type","Circ_len","Isoform","Gene_id","Gene_name","Gene_type")#Renommer chaque colonne
dim(test2) 

#First Gene extraction
ex<-test2[,15]
ex$substring_first <- str_extract(test2$Gene_name,"(\\w+)")#extraction du premier mot correspondant au premier gene
final<-ex$substring_first #nouvel object contenant les noms des premiers gènes
test2<-test2%>% mutate(gene =final)#ajout d'une nouvelle colonne contenant les noms de ces gènes dans un nouveau dataFrame

nbiso = as.numeric(unlist(lapply(sapply(test2[,"Isoform"], strsplit, "[|]"), length)))
namesiso = as.character(unlist(sapply(test2[,"Isoform"], strsplit, "[|]"))) #ici split des isoformes par le pipe 
head(namesiso)
data2_ciri = data.frame(apply(test2,2,  rep, nbiso))#on dupplique les lignes par le nombre d'isoforme et mettre le tout dans un dataframe
data2_ciri$Isoform = namesiso # dans la colonne Isoform on a maintenant l'info de la constitution d'une seule isoforme uniquement

head(data2_ciri$Isoform) # colone Isoform à l'origine
head(data2_ciri$Isoform) # après duplication par le pipe: idée d'avoir une isoforme par ligne comme dans isoCirc
```

```{r}
test3<- read.delim("C:/Users/david/CIRI-long_doc/test_CRR194200.info", header=FALSE) #importation du fichier de sortie du jeu de données

a<-test3$V9 <- NULL # garder que la premiere partie du fichier de sortie 


df <- read.table(file='C:/Users/david/CIRI-long_doc/test_CRR194200.info', header=FALSE, sep = " ",fill=TRUE) # réimportation du fichier de sortie pour pouvoir modifier le séparateur de la seconde partie non tabulée #changement de séparateur 
df$V1 <- NULL

df[] <- lapply(df, gsub, pattern=';', replacement='') #suppression des ";"
df

colnames(df) <- c("V9", "V10", "V11","V12","V13","V15","V16","V17","V18","V19","V20","V21","V22","V23","V24","V25","V26")

test3<- cbind(test3, df)#dataframe final
test3<- subset( test3, select = -c(V8,V10, V12,V15,V17,V19,V21,V23,V25))#Suppression des colonnes qui ne sont pas nécessaires
colnames(test3) <- c("Chrom", "Source", "Type","Start","End","Total_supported_reads","Strand","Circ_id","Splice_site","Equilavent_seq","Circ_type","Circ_len","Isoform","Gene_id","Gene_name","Gene_type")#Renommer chaque colonne
dim(test3)

#First Gene extraction
ex<-test3[,15]
ex$substring_first <- str_extract(test3$Gene_name,"(\\w+)")#extraction du premier mot correspondant au premier gene
final<-ex$substring_first #nouvel object contenant les noms des premiers gènes
test3<-test3%>% mutate(gene =final)#ajout d'une nouvelle colonne contenant les noms de ces gènes dans un nouveau dataFrame

nbiso = as.numeric(unlist(lapply(sapply(test3[,"Isoform"], strsplit, "[|]"), length)))
namesiso = as.character(unlist(sapply(test3[,"Isoform"], strsplit, "[|]"))) #ici split des isoformes par le pipe 
head(namesiso)
data3_ciri = data.frame(apply(test3,2,  rep, nbiso))#on dupplique les lignes par le nombre d'isoforme et mettre le tout dans un dataframe
data3_ciri$Isoform = namesiso # dans la colonne Isoform on a maintenant l'info de la constitution d'une seule isoforme uniquement
head(data3_ciri$Isoform) # après duplication par le pipe: idée d'avoir une isoforme par ligne comme dans isoCirc
```

```{r}
test4<- read.delim("C:/Users/david/CIRI-long_doc/test_CRR194201.info", header=FALSE) #importation du fichier de sortie du jeu de données

a<-test4$V9 <- NULL # garder que la premiere partie du fichier de sortie 


df <- read.table(file='C:/Users/david/CIRI-long_doc/test_CRR194201.info', header=FALSE, sep = " ",fill=TRUE) # réimportation du fichier de sortie pour pouvoir modifier le séparateur de la seconde partie non tabulée #changement de séparateur 
df$V1 <- NULL

df[] <- lapply(df, gsub, pattern=';', replacement='') #suppression des ";"
df

colnames(df) <- c("V9", "V10", "V11","V12","V13","V15","V16","V17","V18","V19","V20","V21","V22","V23","V24","V25","V26")

test4<- cbind(test4, df)#dataframe final
test4<- subset( test4, select = -c(V8,V10, V12,V15,V17,V19,V21,V23,V25))#Suppression des colonnes qui ne sont pas nécessaires
colnames(test4) <- c("Chrom", "Source", "Type","Start","End","Total_supported_reads","Strand","Circ_id","Splice_site","Equilavent_seq","Circ_type","Circ_len","Isoform","Gene_id","Gene_name","Gene_type")#Renommer chaque colonne
dim(test4) 

#First Gene extraction
ex<-test4[,15]
ex$substring_first <- str_extract(test4$Gene_name,"(\\w+)")#extraction du premier mot correspondant au premier gene
final<-ex$substring_first #nouvel object contenant les noms des premiers gènes
test4<-test4%>% mutate(gene =final)#ajout d'une nouvelle colonne contenant les noms de ces gènes dans un nouveau dataFrame

nbiso = as.numeric(unlist(lapply(sapply(test4[,"Isoform"], strsplit, "[|]"), length)))
namesiso = as.character(unlist(sapply(test4[,"Isoform"], strsplit, "[|]"))) #ici split des isoformes par le pipe 
head(namesiso)
data4_ciri = data.frame(apply(test4,2,  rep, nbiso))#on dupplique les lignes par le nombre d'isoforme et mettre le tout dans un dataframe
data4_ciri$Isoform = namesiso # dans la colonne Isoform on a maintenant l'info de la constitution d'une seule isoforme uniquement
head(data4_ciri$Isoform) # après duplication par le pipe: idée d'avoir une isoforme par ligne comme dans isoCirc
```

```{r}
test5<- read.delim("C:/Users/david/CIRI-long_doc/test_CRR194208.info", header=FALSE) #importation du fichier de sortie du jeu de données

a<-test5$V9 <- NULL # garder que la premiere partie du fichier de sortie 


df <- read.table(file='C:/Users/david/CIRI-long_doc/test_CRR194208.info', header=FALSE, sep = " ",fill=TRUE) # réimportation du fichier de sortie pour pouvoir modifier le séparateur de la seconde partie non tabulée #changement de séparateur 
df$V1 <- NULL

df[] <- lapply(df, gsub, pattern=';', replacement='') #suppression des ";"
df

colnames(df) <- c("V9", "V10", "V11","V12","V13","V15","V16","V17","V18","V19","V20","V21","V22","V23","V24","V25","V26")

test5<- cbind(test5, df)#dataframe final
test5<- subset( test5, select = -c(V8,V10, V12,V15,V17,V19,V21,V23,V25))#Suppression des colonnes qui ne sont pas nécessaires
colnames(test5) <- c("Chrom", "Source", "Type","Start","End","Total_supported_reads","Strand","Circ_id","Splice_site","Equilavent_seq","Circ_type","Circ_len","Isoform","Gene_id","Gene_name","Gene_type")#Renommer chaque colonne
dim(test5) 

#First Gene extraction
ex<-test5[,15]
ex$substring_first <- str_extract(test5$Gene_name,"(\\w+)")#extraction du premier mot correspondant au premier gene
final<-ex$substring_first #nouvel object contenant les noms des premiers gènes
test5<-test5%>% mutate(gene =final)#ajout d'une nouvelle colonne contenant les noms de ces gènes dans un nouveau dataFrame

nbiso = as.numeric(unlist(lapply(sapply(test5[,"Isoform"], strsplit, "[|]"), length)))
namesiso = as.character(unlist(sapply(test5[,"Isoform"], strsplit, "[|]"))) #ici split des isoformes par le pipe 
head(namesiso)
data5_ciri = data.frame(apply(test5,2,  rep, nbiso))#on dupplique les lignes par le nombre d'isoforme et mettre le tout dans un dataframe
data5_ciri$Isoform = namesiso # dans la colonne Isoform on a maintenant l'info de la constitution d'une seule isoforme uniquement
head(data5_ciri$Isoform) # après duplication par le pipe: idée d'avoir une isoforme par ligne comme dans isoCirc
```
```{r}
test6<- read.delim("C:/Users/david/CIRI-long_doc/test_CRR194209.info", header=FALSE) #importation du fichier de sortie du jeu de données

a<-test6$V9 <- NULL # garder que la premiere partie du fichier de sortie 


df <- read.table(file='C:/Users/david/CIRI-long_doc/test_CRR194209.info', header=FALSE, sep = " ",fill=TRUE) # réimportation du fichier de sortie pour pouvoir modifier le séparateur de la seconde partie non tabulée #changement de séparateur 
df$V1 <- NULL

df[] <- lapply(df, gsub, pattern=';', replacement='') #suppression des ";"
df

colnames(df) <- c("V9", "V10", "V11","V12","V13","V15","V16","V17","V18","V19","V20","V21","V22","V23","V24","V25","V26")

test6<- cbind(test6, df)#dataframe final
test6<- subset( test6, select = -c(V8,V10, V12,V15,V17,V19,V21,V23,V25))#Suppression des colonnes qui ne sont pas nécessaires
colnames(test6) <- c("Chrom", "Source", "Type","Start","End","Total_supported_reads","Strand","Circ_id","Splice_site","Equilavent_seq","Circ_type","Circ_len","Isoform","Gene_id","Gene_name","Gene_type")#Renommer chaque colonne
dim(test5) 

#First Gene extraction
ex<-test6[,15]
ex$substring_first <- str_extract(test6$Gene_name,"(\\w+)")#extraction du premier mot correspondant au premier gene
final<-ex$substring_first #nouvel object contenant les noms des premiers gènes
test6<-test6%>% mutate(gene =final)#ajout d'une nouvelle colonne contenant les noms de ces gènes dans un nouveau dataFrame

nbiso = as.numeric(unlist(lapply(sapply(test6[,"Isoform"], strsplit, "[|]"), length)))
namesiso = as.character(unlist(sapply(test6[,"Isoform"], strsplit, "[|]"))) #ici split des isoformes par le pipe 
head(namesiso)
data6_ciri = data.frame(apply(test6,2,  rep, nbiso))#on dupplique les lignes par le nombre d'isoforme et mettre le tout dans un dataframe
data6_ciri$Isoform = namesiso # dans la colonne Isoform on a maintenant l'info de la constitution d'une seule isoforme uniquement
head(data6_ciri$Isoform) # après duplication par le pipe: idée d'avoir une isoforme par ligne comme dans isoCirc
```

### isoCirc

## ISOCIRC OUTPUT FILE ATTRIBUTES : AVAILABLE ON <https://github.com/Xinglab/isoCirc>
```{r}
#No.	Column name	   Explanation
#1  isoformID	       assigned isoform ID
#2  chrom	           chromosome ID
#3  startCoor0based	 start coordinate of circRNA, 0-based
#4  endCoor	         end coordinate of circRNA
#5  geneStrand	     gene strand (+/-)
#6  geneID	         gene ID 
#7  geneName	       gene name
#8  blockCount	     number of block
#9  blockSize	       size of each block, separated by ,
#10 blockStarts	     relative start coordinates of each block, separated by ,. refer to bed12 format for further details
#11 refMapLen	       total length of circRNA
#12 blockType	       category of each block. E: exon, I: intron, N: intergenic
#13   blockAnno	     detailed annotation for each block, in format:"TransID:E1(100)+I(50)+E2(30)", where TransID is ID of corresponding transcript; E1 and E2 are 1st and 2nd exon of transcript; multiple blocks are separated by ,; and multiple transcripts of one block are separated by ;
#14  isKnownSS	       True if SS is catalogued in gene annotation, False if not, separated by ,
#15   isKnownFSJ	   True if FSJ is catalogued in gene annotation, False if not, separated by ,
#16   canoFSJMotif	 strandness and canonical motifs of FSJs, e.g., -GT/AG, NA if FSJ is not canonical, separated by ,
#17   isHighFSJ	     True if alignment around FSJ is high-quality, False if not, separated by ,
#18   isKnownExon	   True if block is a catalogued exon in gene annotation, False if not, separated by ‘,’
#19   isKnownBSJ	   True if BSJ exists in circRNA annotation, False if not; multiple circRNA annotations are separated by ,
#20     isCanoBSJ	   True if BSJ has canonical motif (GT/AG), False if not
#21   canoBSJMotif	 strandness and canonical motif of BSJ, e.g., -GT/AG, NA if BSJ is not canonical
#22   isFullLength	 True if isoform is considered as full-length isoform, False if not
#23   BSJCate	     category of BSJs: FSM/NIC/NNC, see explanation below.
#24   FSJCate	       category of FSJs: FSM/NIC/NNC
#25   CDS	           number of bases that are mapped to CDS region
#26   UTR          	 number of bases that are mapped to UTR region
#27   lincRNA	       number of bases that are mapped to lincRNA region
#28   antisense	   number of bases that are mapped to antisense region
#29   rRNA	         number of bases that are mapped to rRNA region
#30   Alu	           number of bases that are mapped to Alu element; NA if Alu annotation is not provided
#31   allRepeat	     number of bases that are mapped to all repeat elements; NA if repeat annotation is not provided
#32   	upFlankAlu	 flanking Alu element in upstream; NA if none or Alu annotation is not provided
#33   	downFlankAlu flanking Alu element in downstream; NA if none or Alu annotation is not provided
#34   readCount	     number of reads that come from this circRNA isoform
#35   readIDs	       ID of reads that come from this circRNA isoform, separated by ,

```

```{r}
data1_iso<- read.table("C:/Users/david/isocirc/isocirc_CRR194192.out", header=FALSE,sep="\t")

colnames(data1_iso) <- c("isoformID","chrom","startCoor0based","endCoor","geneStrand","geneID","geneName","blockCount","blockSize","blockStarts","refMapLen","blockType","blockAnno","isKnownSS","isKnownFSJ","canoFSJMotif","isHighFSJ","isKnownExon","isKnownBSJ","isCanoBSJ","canoBSJMotif","isFullLength","BSJCate","FSJCate","CDS","UTR","lincRNA","antisense","rRNA","Alu","allRepeat","upFlankAlu","downFlankAlu","readCount","readIDs") #Renommer chaque colonne
dim(data1_iso)

#First gene extraction
iso1<-data1_iso[,7]# Récupération de la colonne avec l'ensemble des gènes dans un nouvel objet

iso1$substring_first <- str_extract(data1_iso$geneName,"(\\w+)")#extraction du premier mot correspondant au premier gene
iso_fi<-iso1$substring_first #nouvel object contenant les noms des premiers gènes
data1_iso<-data1_iso%>% mutate(gene =iso_fi)#ajout d'une nouvelle colonne contenant les noms de ces gènes dans un nouveau dataFrame
dim(data1_iso)

```
```{r}
data2_iso<- read.table("C:/Users/david/isocirc/isocirc_CRR194193.out", header=FALSE,sep="\t")

colnames(data2_iso) <- c("isoformID","chrom","startCoor0based","endCoor","geneStrand","geneID","geneName","blockCount","blockSize","blockStarts","refMapLen","blockType","blockAnno","isKnownSS","isKnownFSJ","canoFSJMotif","isHighFSJ","isKnownExon","isKnownBSJ","isCanoBSJ","canoBSJMotif","isFullLength","BSJCate","FSJCate","CDS","UTR","lincRNA","antisense","rRNA","Alu","allRepeat","upFlankAlu","downFlankAlu","readCount","readIDs") #Renommer chaque colonne
dim(data2_iso)

#First gene extraction
iso1<-data2_iso[,7]# Récupération de la colonne avec l'ensemble des gènes dans un nouvel objet

iso1$substring_first <- str_extract(data2_iso$geneName,"(\\w+)")#extraction du premier mot correspondant au premier gene
iso_fi<-iso1$substring_first #nouvel object contenant les noms des premiers gènes
data2_iso<-data2_iso%>% mutate(gene =iso_fi)#ajout d'une nouvelle colonne contenant les noms de ces gènes dans un nouveau dataFrame
dim(data2_iso)
```
```{r}
data3_iso<- read.table("C:/Users/david/isocirc/isocirc_CRR194200.out", header=FALSE,sep="\t")

colnames(data3_iso) <- c("isoformID","chrom","startCoor0based","endCoor","geneStrand","geneID","geneName","blockCount","blockSize","blockStarts","refMapLen","blockType","blockAnno","isKnownSS","isKnownFSJ","canoFSJMotif","isHighFSJ","isKnownExon","isKnownBSJ","isCanoBSJ","canoBSJMotif","isFullLength","BSJCate","FSJCate","CDS","UTR","lincRNA","antisense","rRNA","Alu","allRepeat","upFlankAlu","downFlankAlu","readCount","readIDs") #Renommer chaque colonne
dim(data3_iso)

#First gene extraction
iso1<-data3_iso[,7]# Récupération de la colonne avec l'ensemble des gènes dans un nouvel objet

iso1$substring_first <- str_extract(data3_iso$geneName,"(\\w+)")#extraction du premier mot correspondant au premier gene
iso_fi<-iso1$substring_first #nouvel object contenant les noms des premiers gènes
data3_iso<-data3_iso%>% mutate(gene =iso_fi)#ajout d'une nouvelle colonne contenant les noms de ces gènes dans un nouveau dataFrame
dim(data3_iso)
```

```{r}
data4_iso<- read.table("C:/Users/david/isocirc/isocirc_CRR194201.out", header=FALSE,sep="\t")

colnames(data4_iso) <- c("isoformID","chrom","startCoor0based","endCoor","geneStrand","geneID","geneName","blockCount","blockSize","blockStarts","refMapLen","blockType","blockAnno","isKnownSS","isKnownFSJ","canoFSJMotif","isHighFSJ","isKnownExon","isKnownBSJ","isCanoBSJ","canoBSJMotif","isFullLength","BSJCate","FSJCate","CDS","UTR","lincRNA","antisense","rRNA","Alu","allRepeat","upFlankAlu","downFlankAlu","readCount","readIDs") #Renommer chaque colonne
dim(data4_iso)

#First gene extraction
iso1<-data4_iso[,7]# Récupération de la colonne avec l'ensemble des gènes dans un nouvel objet

iso1$substring_first <- str_extract(data4_iso$geneName,"(\\w+)")#extraction du premier mot correspondant au premier gene
iso_fi<-iso1$substring_first #nouvel object contenant les noms des premiers gènes
data4_iso<-data4_iso%>% mutate(gene =iso_fi)#ajout d'une nouvelle colonne contenant les noms de ces gènes dans un nouveau dataFrame
dim(data4_iso)
```

```{r}
data5_iso<- read.table("C:/Users/david/isocirc/isocirc_CRR194208.out", header=FALSE,sep="\t")

colnames(data5_iso) <- c("isoformID","chrom","startCoor0based","endCoor","geneStrand","geneID","geneName","blockCount","blockSize","blockStarts","refMapLen","blockType","blockAnno","isKnownSS","isKnownFSJ","canoFSJMotif","isHighFSJ","isKnownExon","isKnownBSJ","isCanoBSJ","canoBSJMotif","isFullLength","BSJCate","FSJCate","CDS","UTR","lincRNA","antisense","rRNA","Alu","allRepeat","upFlankAlu","downFlankAlu","readCount","readIDs") #Renommer chaque colonne
dim(data5_iso)

#First gene extraction
iso1<-data5_iso[,7]# Récupération de la colonne avec l'ensemble des gènes dans un nouvel objet

iso1$substring_first <- str_extract(data5_iso$geneName,"(\\w+)")#extraction du premier mot correspondant au premier gene
iso_fi<-iso1$substring_first #nouvel object contenant les noms des premiers gènes
data5_iso<-data5_iso%>% mutate(gene =iso_fi)#ajout d'une nouvelle colonne contenant les noms de ces gènes dans un nouveau dataFrame
dim(data5_iso)
```

```{r}
data6_iso<- read.table("C:/Users/david/isocirc/isocirc_CRR194209.out", header=FALSE,sep="\t")

colnames(data6_iso) <- c("isoformID","chrom","startCoor0based","endCoor","geneStrand","geneID","geneName","blockCount","blockSize","blockStarts","refMapLen","blockType","blockAnno","isKnownSS","isKnownFSJ","canoFSJMotif","isHighFSJ","isKnownExon","isKnownBSJ","isCanoBSJ","canoBSJMotif","isFullLength","BSJCate","FSJCate","CDS","UTR","lincRNA","antisense","rRNA","Alu","allRepeat","upFlankAlu","downFlankAlu","readCount","readIDs") #Renommer chaque colonne
dim(data6_iso)

#First gene extraction
iso1<-data6_iso[,7]# Récupération de la colonne avec l'ensemble des gènes dans un nouvel objet

iso1$substring_first <- str_extract(data6_iso$geneName,"(\\w+)")#extraction du premier mot correspondant au premier gene
iso_fi<-iso1$substring_first #nouvel object contenant les noms des premiers gènes
data6_iso<-data6_iso%>% mutate(gene =iso_fi)#ajout d'une nouvelle colonne contenant les noms de ces gènes dans un nouveau dataFrame
dim(data6_iso)
```

## ANNOTATION CHANGING FOR ISOCIRC
```{r}
data6_iso<-data6_iso%>% 
  mutate(blockTypes = case_when( str_detect(blockType, regex('E,I|I,E', ignore_case = T))~'exon-intron',
                             str_detect(blockType, 'E')~ 'exon',
                             str_detect(blockType, 'N')~ 'intergenic',
                             str_detect(blockType, 'I')~ 'intron',
                             str_detect(blockType, 'A')~ 'antisense'))
```

## DISTRIBUTION OF TYPES OF CIRCULAR RNAs :
```{r}
data_ciri_long<-data6_ciri
data_isocirc<-data6_iso

type_circ<- data_ciri_long%>% 
  group_by(Circ_type)%>%  # regroupement de la variable à transformer
  count() %>% 
  ungroup() %>% 
  mutate(calcul = `n` / sum(`n`))%>%
 arrange(calcul)%>% #trier dans l'ordre
  #mutate(labels=scales::percent(calcul))
 mutate(legend_labs =  paste0(Circ_type, " (", percent(calcul,accuracy = 0.01),")"))#Accuracy: choix du nombre de chiffres après la virgule

#isoCirc            

type_block1<- data_isocirc %>% 
  group_by(blockTypes)%>%  # regouprement de la variable à transformer
  count() %>% 
  ungroup() %>% 
  mutate(calcul = `n` / sum(`n`))%>%
 arrange(calcul)%>% #trier dans l'ordre
 mutate(legend_labs =  paste0(blockTypes, " (", percent(calcul,accuracy = 0.01),")"))#Accuracy: choix du nombre de chiffres après la virgule
          
d11<-ggplot(type_circ, aes(x = "", y = calcul, fill = legend_labs)) +
  geom_col()+
  coord_polar(theta = "y") +
  theme_void() +
  guides(fill = guide_legend(title = "CIRI-long: sample CRR194209"))+
  scale_fill_manual(values = c("grey", "red", "seagreen3","blue","pink"))


d12<-ggplot(type_block1, aes(x = "", y = calcul, fill = legend_labs)) +
  geom_col() +
  coord_polar(theta = "y") +
  #scale_fill_brewer(type = "qual", palette = 6)+
  theme_void()+
  guides(fill = guide_legend(title = "isoCirc: sample CRR194209"))+
  scale_fill_manual(values = c("orange", " red", "seagreen3","blue"))
```


```{r}
#grid.arrange(d1,d2,d3,d4,d5,d6,d7,d8,d9,d10,d11,d12,ncol=2,top=textGrob("TYPE OF CIRCULAR RNA ISOFORMS"))
grid.arrange(d3,d4,d5,d6,d7,d8,d9,d10,d11,d12,ncol=2,top=textGrob("TYPE OF CIRCULAR RNA ISOFORMS"))
grid.arrange(d1,d2,ncol=2,top=textGrob("TYPE OF CIRCULAR RNA ISOFORMS"))


graph2office(file="types_isoformes")
```

## LENGTH OF CIRCULAR RNA ISOFORMS
```{r}
data_ciri_long<-data6_ciri
data_isocirc<-data6_iso

data_ciri_long$Circ_len<- as.numeric(as.character(data_ciri_long$Circ_len))

s11<-ggplot(data = data_ciri_long, aes(x = Circ_len)) +
  geom_histogram(color="black", fill="gray")+#bins= epaisseur des barres
  labs(title="CIRI-long : sample CRR194209",x="Length (bp)", y = "Count")+
  xlim(c(0,3500))+
  theme_classic()+
  geom_vline(aes(xintercept=mean(Circ_len)),color="red",linetype="dashed",size=1)
  

s12<-ggplot(data = data_isocirc, aes(x = refMapLen)) +
  geom_histogram(color="black", fill="gray")+#bins= epaisseur des barres
  labs(title="isoCirc : sample CRR194209",x="Length (bp)", y = "Count")+
  xlim(c(0,3500))+
  theme_classic()+
  geom_vline(aes(xintercept=mean(refMapLen)),color="red",linetype="dashed",size=1)

```

```{r}
grid.arrange(s3,s4,s7,s8,s11,s12, top=textGrob("LENGTH OF CIRCULAR RNA ISOFORMS"),ncol = 2)

graph2ppt(file="longueur_isoform_annexes.pptx")
```

## TOTAL NUMBER OF ISOFORMS
```{r}
#CIRI-long: nb total isoformes
total_ciri_long1<-nrow(data1_ciri) #échantillon1 replicat 1 = 192
total_ciri_long2<-nrow(data2_ciri)
# replicat échantillon 1 replicat 2= 193
total_ciri_long3<-nrow(data3_ciri) #echantillon 2 replicat 1 =200
total_ciri_long4<-nrow(data4_ciri) #echantillon 2 réplicat 2 =201
total_ciri_long5<-nrow(data5_ciri)#échantillon  3 replicat 1 = 208
total_ciri_long6<-nrow(data6_ciri) #echantillon 3 replicat 2 =209

nb_totaux_isoforms<- c(total_ciri_long1,total_ciri_long2,total_ciri_long3,total_ciri_long4,total_ciri_long5,total_ciri_long6)
dataset_type<-c('ciri_long','ciri_long','ciri_long','ciri_long','ciri_long','ciri_long')
condition<-c('no selection','no selection','medium','medium','long','long')
sample<-c('CRR194192','CRR194193','CRR194200','CRR194201','CRR194208','CRR194209')

prep_iso_tot <- data.frame(nb_totaux_isoforms,dataset_type,condition,sample)

h1<-ggplot(data=prep_iso_tot, aes(x=sample, y=nb_totaux_isoforms, fill=condition)) +
geom_bar(stat="identity", position=position_dodge())+
labs(title="CIRI-long: total number of isoforms",x="Samples", y = "Total number of isoforms")+
  ylim(0,15000)+
  theme(axis.text.x = element_text(angle = 45, vjust = 0.5, hjust=0.5))+
  geom_text(aes(label = nb_totaux_isoforms ), vjust = -0.3)


#Isocirc
sum_isocirc1<-nrow(data1_iso)#échantillon1 replicat 1 = 192
sum_isocirc2<-nrow(data2_iso)# replicat échantillon 1 replicat 2= 193
sum_isocirc3<-nrow(data3_iso)#echantillon 2 replicat 1 =200
sum_isocirc4<-nrow(data4_iso)#echantillon 2 réplicat 2 =201
sum_isocirc5<-nrow(data5_iso)#échantillon  3 replicat 1 = 208
sum_isocirc6<-nrow(data6_iso)#echantillon 3 replicat 2 =209

nb_totaux_isoformsisocirc<- c(sum_isocirc1,sum_isocirc2,sum_isocirc3,sum_isocirc4,sum_isocirc5,sum_isocirc6)
dataset_type_iso<-c('Total_isocirc','Total_isocirc','Total_isocirc','Total_isocirc','Total_isocirc','Total_isocirc')
condition<-c('no selection','no selection','medium','medium','long','long')
sample<-c('CRR194192','CRR194193','CRR194200','CRR194201','CRR194208','CRR194209')
prep_iso_tot_iso <- data.frame(nb_totaux_isoformsisocirc,dataset_type_iso,condition,sample)

h2<-ggplot(data=prep_iso_tot_iso, aes(x=sample, y=nb_totaux_isoformsisocirc, fill=condition)) +
geom_bar(stat="identity", position=position_dodge())+
labs(title="isoCirc: total number of isoforms",x="Samples", y = "Total number of isoforms")+
  ylim(0,15000)+
  theme(axis.text.x = element_text(angle = 45, vjust = 0.5, hjust=0.5))+
  geom_text(aes(label = nb_totaux_isoformsisocirc), vjust = -0.3)
```

```{r fig.width=13,fig.height=4}
install.packages("export")
library(export)
grid.arrange(h1,h2,ncol=2)

graph2ppt(file="total_isoforms.pptx")

#moyenne CIRI-long=10196 et moyenne isoCirc=3275
```

## SAME CANONICAL SPLICE SITE COMPARISON: GT/AG
```{r fig.width=13,fig.height=4}
#CIRI-long
same_splice_ciri1<-data1_ciri%>% filter(grepl('AG-GT', Splice_site)) #récuperer dans un nouveau dataframe les colonnes ne contenant que les sites d'épissages canoniques
same_splice_ciri2<-data2_ciri%>% filter(grepl('AG-GT', Splice_site))
same_splice_ciri3<-data3_ciri%>% filter(grepl('AG-GT', Splice_site))
same_splice_ciri4<-data4_ciri%>% filter(grepl('AG-GT', Splice_site))
same_splice_ciri5<-data5_ciri%>% filter(grepl('AG-GT', Splice_site))
same_splice_ciri6<-data6_ciri%>% filter(grepl('AG-GT', Splice_site))

#isoCirc
same_splice_iso1<- data1_iso %>% filter(grepl('GT/AG', canoBSJMotif))#récuperer dans un nouveau dataframe les colonnes ne contenant que les sites d'épissages canoniques GT/AG
same_splice_iso2<- data2_iso %>% filter(grepl('GT/AG', canoBSJMotif))
same_splice_iso3<- data3_iso %>% filter(grepl('GT/AG', canoBSJMotif))
same_splice_iso4<- data4_iso %>% filter(grepl('GT/AG', canoBSJMotif))
same_splice_iso5<- data5_iso %>% filter(grepl('GT/AG', canoBSJMotif))
same_splice_iso6<- data6_iso %>% filter(grepl('GT/AG', canoBSJMotif))


#TOTAL ISOFORMS CIRI-long
sum_ciri_long1<-nrow(same_splice_ciri1) #échantillon1 replicat 1 = 192
sum_ciri_long2<-nrow(same_splice_ciri2)
# replicat échantillon 1 replicat 2= 193
sum_ciri_long3<-nrow(same_splice_ciri3) #echantillon 2 replicat 1 =200
sum_ciri_long4<-nrow(same_splice_ciri4) #echantillon 2 réplicat 2 =201
sum_ciri_long5<-nrow(same_splice_ciri5)#échantillon  3 replicat 1 = 208
sum_ciri_long6<-nrow(same_splice_ciri6) #echantillon 3 replicat 2 =209

nb_totaux_isoforms<- c(sum_ciri_long1,sum_ciri_long2,sum_ciri_long3,sum_ciri_long4,sum_ciri_long5,sum_ciri_long6)
dataset_type<-c('ciri_long','ciri_long','ciri_long','ciri_long','ciri_long','ciri_long')
condition<-c('no selection','no selection','medium','medium','long','long')
sample<-c('CRR194192','CRR194193','CRR194200','CRR194201','CRR194208','CRR194209')

prep_iso_tot <- data.frame(nb_totaux_isoforms,dataset_type,condition,sample)

h3<-ggplot(data=prep_iso_tot, aes(x=sample, y=nb_totaux_isoforms, fill=condition)) +
geom_bar(stat="identity", position=position_dodge())+
labs(title="CIRI-long: total number of isoforms",x="Samples", y = "Total number of isoforms")+
  ylim(0,15000)+
  theme(axis.text.x = element_text(angle = 45, vjust = 0.5, hjust=0.5))+
  geom_text(aes(label =nb_totaux_isoforms), vjust = -0.3)


#Isocirc
sum_isocirc1<-nrow(same_splice_iso1)#échantillon1 replicat 1 = 192
sum_isocirc2<-nrow(same_splice_iso2)# replicat échantillon 1 replicat 2= 193
sum_isocirc3<-nrow(same_splice_iso3)#echantillon 2 replicat 1 =200
sum_isocirc4<-nrow(same_splice_iso4)#echantillon 2 réplicat 2 =201
sum_isocirc5<-nrow(same_splice_iso5)#échantillon  3 replicat 1 = 208
sum_isocirc6<-nrow(same_splice_iso6)#echantillon 3 replicat 2 =209

nb_totaux_isoformsisocirc<- c(sum_isocirc1,sum_isocirc2,sum_isocirc3,sum_isocirc4,sum_isocirc5,sum_isocirc6)
dataset_type_iso<-c('Total_isocirc','Total_isocirc','Total_isocirc','Total_isocirc','Total_isocirc','Total_isocirc')
condition<-c('no selection','no selection','medium','medium','long','long')
sample<-c('CRR194192','CRR194193','CRR194200','CRR194201','CRR194208','CRR194209')
prep_iso_tot_iso <- data.frame(nb_totaux_isoformsisocirc,dataset_type_iso,condition,sample)

h4<-ggplot(data=prep_iso_tot_iso, aes(x=sample, y=nb_totaux_isoformsisocirc, fill=condition)) +
geom_bar(stat="identity", position=position_dodge())+
labs(title="isoCirc: total number of isoforms",x="Samples", y = "Total number of isoforms")+
  ylim(0,15000)+
  theme(axis.text.x = element_text(angle = 45, vjust = 0.5, hjust=0.5))+
   geom_text(aes(label = nb_totaux_isoformsisocirc), vjust = -0.3)

grid.arrange(h3,h4,ncol=2)
# moyenne CIRI-long=9343 et moyenne isoCirc=3270
graph2ppt(file="tot_isoformes_canonique.pptx")
```

## TOTAL NUMBER OF ISOFORMS PER GENE
```{r}
iso_per_gen_ciri<-data1_ciri
iso_per_gen_isocirc<-data1_iso

#CIRI-long
occurence_ciri<-table(table(iso_per_gen_ciri$gene))

nb_total_ciri<- data.frame(occurence_ciri)
colnames(nb_total_ciri)<-c("Number_of_isoforms","Total")

nb_total_ciri$Number_of_isoforms<-
  as.numeric(nb_total_ciri$Number_of_isoforms)

#isoCirc
occurence_iso<-table(table(iso_per_gen_isocirc$gene))

nb_total_isoforms_isoc<- data.frame(occurence_iso)
colnames(nb_total_isoforms_isoc)<-c("Number_of_isoforms","Total")

nb_total_isoforms_isoc$Number_of_isoforms<-
  as.numeric(nb_total_isoforms_isoc$Number_of_isoforms)


view(nb_total_ciri)
view(nb_total_isoforms_isoc)
sum(nb_total_ciri$Total)
sum(nb_total_isoforms_isoc$Total)


#z1<-ggplot(nb_total_ciri, aes(x = Number_of_isoforms,y=Total)) + 
  #geom_bar(stat = "identity",color="green",fill="green")+
  #labs(title="CIRI-long sample CRR194192",x="Number of isoforms per gene", y = "Total")


#z2<-ggplot(nb_total_isoforms_isoc, aes(x = Number_of_isoforms, y = Total)) + 
  #geom_bar(stat = "identity",color="green",fill="green")+
  #labs(title="isoCirc sample CRR194192",x="Number of isoforms per gene", y = "Total")+
  #xlim(0,30)
```

```{r fig.width=11,fig.height=8}
grid.arrange(z3,z4,z5,z6,z7,z8,z9,z10,z11,z12,top=textGrob("NUMBER OF APPARITION OF CIRCULAR RNA ISOFORMS"),ncol =2)
graph2ppt(file="nbre_isoforme_par_gene_annex.pptx")
```

## COMMON ISOFORMS
```{r}
## fonction pour calculer les tailles de chaque bloc de l'isoforme
taille = list()
funintern = function(y){
    y. = as.numeric(unlist(strsplit(y, "-")))
    for(i in seq(1,length(y.), by = 2)){
        taille[[i]] =  y.[i]-y.[1]
    }
    res = unlist(taille)
}


calculong = function(x){
        listx. = unlist(strsplit(x, "[,]"))
        paste(funintern(listx.), collapse = "," )
}
reslong =as.character(unlist(sapply(data1_ciri[,"Isoform"], calculong)))

data1_ciri$cirilong_reslong = reslong
head(data1_ciri$cirilong_reslong)

```

## CONSENSUS SEQUENCES OF CIRCULAR ISOFORMS : venn diagramm
```{r}
# faire appel aux fichiers de sortie des deux outils
data_ciri_long<-data6_ciri
data_isocirc<-data6_iso

Venn_prep_iso<- data_isocirc %>% mutate(start = data_isocirc$startCoor0based+1)
Venn_prep_ciri<-data_ciri_long

#isoCirc
coor_iso<-Venn_prep_iso[,c(2,38,4,5,10)]# dataframe isolé contenant les informations: chromosome, start,end et les blockStarts des circRNA

coor_iso$chrom <- paste0(coor_iso$chrom, ":") # ajouter deux points dans la colonne chrom
coor_iso$start<- paste0(coor_iso$start, "-") # ajouter "-" dans la colonne start
#coor_iso$endCoor<- paste0(coor_iso$endCoor, "&")
coor_iso$Coor <- paste(coor_iso$chrom,coor_iso$start,coor_iso$endCoor,coor_iso$geneStrand,coor_iso$blockStarts)# créer une colonne unique contenant les trois 4 variables
coor_iso$Circ_id<-gsub( " ", "", coor_iso$Coor,fixed = TRUE)#supprimer les espaces dans la colonne d'intérêt

#CIRI-long
coor_ciri<-Venn_prep_ciri[,c(1,4,5,7,18)]# récupération des colonnes chrom,start,end,block
coor_ciri$Chrom <- paste0(coor_ciri$Chrom, ":") # ajouter deux points dans la colonne chrom
coor_ciri$Start<- paste0(coor_ciri$Start, "-") # ajouter "-" dans la colonne start
#coor_iso$endCoor<- paste0(coor_iso$endCoor, "&")
coor_ciri$Coor <- paste(coor_ciri$Chrom,coor_ciri$Start,coor_ciri$End,coor_ciri$Strand,coor_ciri$cirilong_reslong)# créer une colonne unique contenant les trois 4 variables
coor_ciri$Circ_id<-gsub( " ", "", coor_ciri$Coor,fixed = TRUE)#supprimer les espaces dans la colonne d'intérêt


A <-list('CIRI-long'=c(coor_ciri$Circ_id),'isoCirc'=c(coor_iso$Circ_id))# préparer la liste pour le diagramme de Venn
plot6<-ggvenn(A,fill_color=c("red","orange"),show_percentage = FALSE)+
  ggtitle("Sample CRR194209")+
  theme(plot.title = element_text(hjust = 0.5,vjust = - 4))
plot1
graph2ppt(file="consensus_sequences_oral.pptx")

```


```{r }
grid.arrange(plot1,plot2,plot3,plot4,plot5,plot6,top=textGrob("CONSENSUS SEQUENCES OF CIRCULAR RNA ISOFORMS"),ncol =3)
graph2ppt(file="consensus_sequences.pptx")
```
## VENN DIAGRAM: CANO BSJ
```{r}
Venn_prep_iso<- same_splice_iso1 %>% mutate(start = same_splice_iso1$startCoor0based+1)
Venn_prep_ciri<-same_splice_ciri1

#isoCirc
coor_iso<-Venn_prep_iso[,c(2,37,4,5,10)]# dataframe isolé contenant les informations: chromosome, start,end et les blockStarts des circRNA

coor_iso$chrom <- paste0(coor_iso$chrom, ":") # ajouter deux points dans la colonne chrom
coor_iso$start<- paste0(coor_iso$start, "-") # ajouter "-" dans la colonne start
#coor_iso$endCoor<- paste0(coor_iso$endCoor, "&")
coor_iso$Coor <- paste(coor_iso$chrom,coor_iso$start,coor_iso$endCoor,coor_iso$geneStrand,coor_iso$blockStarts)# créer une colonne unique contenant les trois 4 variables
coor_iso$Circ_id<-gsub( " ", "", coor_iso$Coor,fixed = TRUE)#supprimer les espaces dans la colonne d'intérêt

#CIRI-long
coor_ciri<-Venn_prep_ciri[,c(1,4,5,7,18)]# récupération des colonnes chrom,start,end,block
coor_ciri$Chrom <- paste0(coor_ciri$Chrom, ":") # ajouter deux points dans la colonne chrom
coor_ciri$Start<- paste0(coor_ciri$Start, "-") # ajouter "-" dans la colonne start
#coor_iso$endCoor<- paste0(coor_iso$endCoor, "&")
coor_ciri$Coor <- paste(coor_ciri$Chrom,coor_ciri$Start,coor_ciri$End,coor_ciri$Strand,coor_ciri$cirilong_reslong)# créer une colonne unique contenant les trois 4 variables
coor_ciri$Circ_id<-gsub( " ", "", coor_ciri$Coor,fixed = TRUE)#supprimer les espaces dans la colonne d'intérêt


A <-list('CIRI-long'=c(coor_ciri$Circ_id),'isoCirc'=c(coor_iso$Circ_id))# préparer la liste pour le diagramme de Venn
ggvenn(A,fill_color=c("red","orange"),show_percentage = FALSE)+
  ggtitle("CONSENSUS SEQUENCES OF CIRCULAR RNA ISOFORMS: Sample CRR194192")+
  theme(plot.title = element_text(hjust = 0.5,vjust = - 4))
```



## MERGE
```{r}
#MERGING: agurment "by" à préciser
merg1<- Venn_prep_ciri%>% mutate(Circ_id_fin = coor_ciri$Circ_id)

merg2<-Venn_prep_iso%>% mutate(Circ_id_fin = coor_iso$Circ_id)

ciriso<-merge(merg1,merg2,by="Circ_id_fin")
write.csv(ciriso, "tableau_merge_definitif.csv")
```

## READS PLOT
```{r}
 tableau_merge_definitif <- read.csv("C:/Users/david/Comparaison_ciri-long_vs_isocirc/tableau_merge_definitif.csv", header=TRUE) #récup du fichier mergé par chrom,start,end,strand,blockstarts

ggplot(tableau_merge_definitif, aes(x=readCount, y=Total_supported_reads)) + geom_point(color=4)+
  theme_classic()+
  labs(title="Number of supported reads by booth tools: sample CRR194192",x="isoCirc", y = "Ciri-long") 
graph2ppt(file="scatter_plot_reads.pptx")

datacommon = tableau_merge_definitif[which(tableau_merge_definitif$cirilong_reslong == tableau_merge_definitif$blockStarts), ]

# comparison des types de circ
same<-table(datacommon$Circ_type, datacommon$blockTypes)
same
# comparison des types de circ

write.csv(same, "contingence.csv")
```
## TOTAL NUMBER OF READS
```{r}
total_reads_ciri<-data1_ciri
total_reads_iso<-data1_iso
ggplot(data = total_reads_ciri, aes(x = Total_supported_reads)) +
  geom_bar(color="orange", fill="orange")+#bins= epaisseur des barres
  labs(title="CIRI-long : sample CRR194192",x="Number of reads", y = "Count")+
  xlim(0,15)
  #xlim(c(0,3500))+
  theme_classic()
```

